---
layout: post
title: 技巧篇选择器
---
### 前言

最近查看了几位同事的代码，发现很多CSS编写习惯都是清一色的类而无相应的选择器，层层嵌套的标签都包含至少一个类。有些同学会问，很多文章都说`选择器`有性能问题，为何还需使用`选择器`呢？

是的，`选择器`和`类`对比起来性能上确实没后者那么好，但是如今浏览器对于CSS的解析速度已得到大大的提升，完全可忽略`选择器`那丁点的性能问题。有兴趣的同学可自行百度搜索`CSS选择器性能`的相关问题学习。多一个技巧多一份保障！

本章不细说`选择器`的性能问题，而是细说怎样用好`选择器`。先来对`选择器`做一个功能性的分类。当然熟悉全部CSS选择器是玩转CSS的`最最最最最基本功`。

### 分类

在讲解`选择器`的奇妙用处前，还是先把选择器分类记忆吧。没错，笔者就是喜欢总结。由于`选择器`的标准概念上无作出明确的分类，以下的分类是为了方便记忆而整理的。

> 基础选择器

选择器

别名

说明

版本

`tag`

标签选择器

指定类型的`标签`

1

`#id`

ID选择器

指定身份的`标签`

1

`.class`

类选择器

指定类名的`标签`

1

`*`

通配选择器

所有类型的`标签`

2

> 层次选择器

选择器

别名

说明

版本

`elemP elemC`

`后代选择器`

元素的`后代元素`

1

`elemP>elemC`

`子代选择器`

元素的`子代元素`

2

`elem1+elem2`

`相邻同胞选择器`

元素相邻的`同胞元素`

2

`elem1~elem2`

`通用同胞选择器`

元素后面的`同胞元素`

3

> 集合选择器

选择器

别名

说明

版本

`elem1,elem2`

`并集选择器`

多个指定的`元素`

1

`elem.class`

`交集选择器`

指定类名的`元素`

1

> 条件选择器

选择器

说明

版本

`:lang`

指定标记语言的`元素`

2

`:dir()`

指定编写方向的`元素`

4

`:has`

包含指定元素的`元素`

4

`:is`

指定条件的`元素`

4

`:not`

非指定条件的`元素`

4

`:where`

指定条件的`元素`

4

`:scope`

指定`元素`作为参考点

4

`:any-link`

所有包含`href`的`链接元素`

4

`:local-link`

所有包含`href`且属于绝对地址的`链接元素`

4

> 行为选择器

选择器

说明

版本

`:active`

鼠标激活的`元素`

1

`:hover`

鼠标悬浮的`元素`

1

`::selection`

鼠标选中的`元素`

3

> 状态选择器

选择器

说明

版本

`:target`

当前锚点的`元素`

3

`:link`

未访问的`链接元素`

1

`:visited`

已访问的`链接元素`

1

`:focus`

输入聚焦的`表单元素`

2

`:required`

输入必填的`表单元素`

3

`:valid`

输入合法的`表单元素`

3

`:invalid`

输入非法的`表单元素`

3

`:in-range`

输入范围以内的`表单元素`

3

`:out-of-range`

输入范围以外的`表单元素`

3

`:checked`

选项选中的`表单元素`

3

`:optional`

选项可选的`表单元素`

3

`:enabled`

事件启用的`表单元素`

3

`:disabled`

事件禁用的`表单元素`

3

`:read-only`

只读的`表单元素`

3

`:read-write`

可读可写的`表单元素`

3

`:target-within`

内部锚点元素处于激活状态的`元素`

4

`:focus-within`

内部表单元素处于聚焦状态的`元素`

4

`:focus-visible`

输入聚焦的`表单元素`

4

`:blank`

输入为空的`表单元素`

4

`:user-invalid`

输入合法的`表单元素`

4

`:indeterminate`

选项未定的`表单元素`

4

`:placeholder-shown`

占位显示的`表单元素`

4

`:current()`

浏览中的`元素`

4

`:past()`

已浏览的`元素`

4

`:future()`

未浏览的`元素`

4

`:playing`

开始播放的`媒体元素`

4

`:paused`

暂停播放的`媒体元素`

4

> 结构选择器

选择器

说明

版本

`:root`

文档的`根元素`

3

`:empty`

无子元素的`元素`

3

`:first-letter`

元素的`首字母`

1

`:first-line`

元素的`首行`

1

`:nth-child(n)`

元素中指定顺序索引的`元素`

3

`:nth-last-child(n)`

元素中指定逆序索引的`元素`

3

`:first-child`

元素中为首的`元素`

2

`:last-child`

元素中为尾的`元素`

3

`:only-child`

父元素仅有该元素的`元素`

3

`:nth-of-type(n)`

标签中指定顺序索引的`标签`

3

`:nth-last-of-type(n)`

标签中指定逆序索引的`标签`

3

`:first-of-type`

标签中为首的`标签`

3

`:last-of-type`

标签中为尾`标签`

3

`:only-of-type`

父元素仅有该标签的`标签`

3

> 属性选择器

选择器

说明

版本

`[attr]`

指定属性的`元素`

2

`[attr=val]`

属性等于指定值的`元素`

2

`[attr*=val]`

属性包含指定值的`元素`

3

`[attr^=val]`

属性以指定值开头的`元素`

3

`[attr$=val]`

属性以指定值结尾的`元素`

3

`[attr~=val]`

属性包含指定值\(完整单词\)的`元素`\(不推荐使用\)

2

`[attr\|=val]`

属性以指定值\(完整单词\)开头的`元素`\(不推荐使用\)

2

> 伪元素

选择器

说明

版本

`::before`

在元素前插入的内容

2

`::after`

在元素后插入的内容

2

### 优势

话说选择器若无用处，那`W3C`还干嘛把它纳入到标准里呢？`选择器`的劣势就不啰嗦了，使用不当可能会引起`解析性能问题`，这个对于现代浏览器来说几乎可忽略，除非你还是`IExplorer`的忠实粉丝。使用选择器有什么好处呢？笔者给各位同学总结一下。

* 对于那些结构与行为分离的写法，使用`sass/less`编写属性时结构会更清晰易读
* 减少很多无用或少用的类，保持`css文件`的整洁性和观赏性，代码也是一门艺术
* 减少修改类而有可能导致样式失效的问题，有时修改类但无确保HTML中和CSS中的一致而导致样式失效
* 减少无实质性使用的类，例如很多层嵌套的标签，这些标签可能只使用到一个CSS属性，就没必要建个类关联
* 使用选择器可实现一些看似只能由JS才能实现的效果，既可减少代码量也可减少JS对DOM的操作，使得交互效果更流畅

### 场景

由于选择器太多，笔者选择几个最具代表性的耍耍，通过选择器的妙用实现一些看似只能由JS才能实现的效果。未提到的选择器可能在其他地方穿插着讲解，请各位同学放心学习。

##### +和\~

`+/~`都是作用于当前节点后的同胞节点，但是两者有一个明显的区别，`+`是针对紧随该节点的节点，而`~`是针对后面所有的节点，包括紧随该节点的节点。`~`还可针对一些特定类和选择器的节点，所以其使用性更广泛。

另外，`+/~`通常都会结合`:checked`完成一些高难度的纯CSS效果，当`<input>`触发了`:checked`选中状态后可通过`+/~`带动后面指定的节点声明一些特别属性。

通常其CSS代码形式如下。

`input:checked + div {}
input:checked ~ div {}` 

`+/~`的用途很广，静态效果和动态效果都能用上它，是两个很关键的选择器。以下通过动静结合的方式展示`+/~`的用途。

![指定元素](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/4bc4620c743f45f6a858ec5d2a533fb6~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="specify-selector">
    <ul class="list">
        <li>同胞元素</li>
        <li class="next">当前元素</li>
        <li>同胞元素</li>
        <li>同胞元素</li>
        <li>同胞元素</li>
    </ul>
    <ul class="list">
        <li>同胞元素</li>
        <li class="next-all">当前元素</li>
        <li>同胞元素</li>
        <li>同胞元素</li>
        <li>同胞元素</li>
    </ul>
    <ul class="list">
        <li>同胞元素</li>
        <li class="next-filter">当前元素</li>
        <li>同胞元素</li>
        <li class="filter">同胞元素</li>
        <li>同胞元素</li>
    </ul>
</div>
<div class="specify-selector">
    <div class="button">
        <input id="btn1" type="radio" name="btns" hidden>
        <label for="btn1">点击我切换样式</label>
    </div>
    <div class="button">
        <input id="btn2" type="radio" name="btns" hidden>
        <label for="btn2">点击我切换样式</label>
    </div>
    <div class="button">
        <input id="btn3" type="radio" name="btns" hidden>
        <label for="btn3">点击我切换样式</label>
    </div>
</div>` 

`.specify-selector {
    display: flex;
    & + .specify-selector {
        margin-top: 20px;
    }
    .list {
        border: 1px solid #f66;
        width: 200px;
        line-height: 2;
        font-weight: bold;
        font-size: 20px;
        color: #f66;
        & + .list {
            margin-left: 20px;
        }
        li {
            padding: 0 10px;
        }
        .next {
            background-color: #66f;
            color: #fff;
            & + li {
                background-color: #f90;
                color: #fff;
            }
        }
        .next-all {
            background-color: #66f;
            color: #fff;
            & ~ li {
                background-color: #09f;
                color: #fff;
            }
        }
        .next-filter {
            background-color: #66f;
            color: #fff;
            & ~ .filter {
                background-color: #09f;
                color: #fff;
            }
        }
    }
    .button {
        & + .button {
            margin-left: 20px;
        }
        label {
            display: block;
            padding: 0 10px;
            height: 40px;
            background-color: #3c9;
            cursor: pointer;
            line-height: 40px;
            font-size: 16px;
            color: #fff;
            transition: all 300ms;
        }
        input:checked + label {
            padding: 0 20px;
            border-radius: 20px;
            background-color: #f66;
        }
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/BayRWgL)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/behavior/%E4%BD%BF%E7%94%A8+%E6%88%96~%E9%80%89%E6%8B%A9%E6%8C%87%E5%AE%9A%E5%85%83%E7%B4%A0.vue)

##### :hover

`:hover`作用于鼠标悬浮的节点，是一个很好用的选择器。在特定场景可代替`mouseenter`和`mouseleave`两个鼠标事件，加上`transtion`让节点的动画更丝滑。

结合`attr()`有一个很好用的场景，就是鼠标悬浮在某个节点上显示提示浮层，提示浮层里包含着该动作的文本。

* 给节点标记一个用户属性`data-*`
* 当鼠标悬浮在该节点上触发`:hover`
* 通过`attr()`获取`data-*`的内容
* 将`data-*`的内容赋值到伪元素的`content`上

![悬浮提示](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/9bc56c233d86483a9375d98bb7ce06a5~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<ul class="hover-tips">
    <li data-name="姨妈红"></li>
    <li data-name="基佬紫"></li>
    <li data-name="箩底橙"></li>
    <li data-name="姣婆蓝"></li>
    <li data-name="大粪青"></li>
    <li data-name="原谅绿"></li>
</ul>` 

`$color-list: #f66 #66f #f90 #09f #9c3 #3c9;
.hover-tips {
    display: flex;
    justify-content: space-between;
    width: 200px;
    li {
        position: relative;
        padding: 2px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 100%;
        width: 24px;
        height: 24px;
        background-clip: content-box;
        cursor: pointer;
        transition: all 300ms;
        &::before,
        &::after {
            position: absolute;
            left: 50%;
            bottom: 100%;
            opacity: 0;
            transform: translate3d(0, -30px, 0);
            transition: all 300ms;
        }
        &::before {
            margin: 0 0 12px -35px;
            border-radius: 5px;
            width: 70px;
            height: 30px;
            background-color: rgba(#000, .5);
            line-height: 30px;
            text-align: center;
            color: #fff;
            content: attr(data-name);
        }
        &::after {
            margin-left: -6px;
            border: 6px solid transparent;
            border-top-color: rgba(#000, .5);
            width: 0;
            height: 0;
            content: "";
        }
        @each $color in $color-list {
            $index: index($color-list, $color);
            &:nth-child(#{$index}) {
                background-color: $color;
                &:hover {
                    border-color: $color;
                }
            }
        }
        &:hover {
            &::before,
            &::after {
                opacity: 1;
                transform: translate3d(0, 0, 0);
            }
        }
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/pojgxpg)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/behavior/%E4%BD%BF%E7%94%A8@hover%E5%AE%9A%E5%88%B6%E6%82%AC%E6%B5%AE%E6%8F%90%E7%A4%BA.vue)

##### :valid和:invalid

很多同学可能还会使用JS去判断表单输入内容是否合法，其实HTML5发布后，可用纯CSS完成这些工作，正确搭配一些属性能大大减少校验表单的代码量。

完成一个完整的表单验证，需以下HTML属性和选择器搭配。

 *    **placeholder**：占位，在未输入内容时显示提示文本
 *    **pattern**：正则，在输入内容时触发正则验证
 *    **:valid**：作用于输入合法的表单节点
 *    **:invalid**：作用于输入非法的表单节点

`<input type="text" placeholder="" pattern="">` 

`input:valid {}
input:invalid {}` 

这个`pattern`与JS正则有点不同，JS的正则形式是`/regexp/`，而`pattern`的正则形式只需`/regexp/`里的`regexp`。这个校验过程是动态触发的，监听了`input`这个键盘事件，当输入内容合法时触发`:valid`，当输入内容非法时触发`:invalid`。

![表单内容](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/fd3a6ba13a7949d09fac31fbff875e57~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<form class="form-validation">
    <div>
        <label>名字</label>
        <input type="text" placeholder="请输入你的名字(1到10个中文)" pattern="^[\u4e00-\u9fa5]{1,10}$" required>
    </div>
    <div>
        <label>手机</label>
        <input type="text" placeholder="请输入你的手机" pattern="^1[3456789]\d{9}$" required>
    </div>
    <div>
        <label>简介</label>
        <textarea required></textarea>
    </div>
</form>` 

`.form-validation {
    width: 500px;
    div + div {
        margin-top: 10px;
    }
    label {
        display: block;
        padding-bottom: 5px;
        font-weight: bold;
        font-size: 16px;
    }
    input,
    textarea {
        display: block;
        padding: 0 20px;
        border: 1px solid #ccc;
        width: 100%;
        height: 40px;
        outline: none;
        caret-color: #09f;
        transition: all 300ms;
        &:valid {
            border-color: #3c9;
        }
        &:invalid {
            border-color: #f66;
        }
    }
    textarea {
        height: 122px;
        resize: none;
        line-height: 30px;
        font-size: 16px;
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/QemxKr)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/behavior/%E4%BD%BF%E7%94%A8@valid%E5%92%8C@invalid%E6%A0%A1%E9%AA%8C%E8%A1%A8%E5%8D%95%E5%86%85%E5%AE%B9.vue)

##### :checked

`:checked`作用于选项选中的表单节点，当`<input>`的`type`设置成`radio`和`checkbox`时可用。在**CSS神操作骚技巧**中是一个很重要的技巧，主要是用于模拟鼠标点击事件。

![切换按钮](https://p6-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/a835669acd744637b7ef4808cce0dade~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<input class="ios-switch" type="checkbox">` 

`.btn {
    border-radius: 31px;
    width: 102px;
    height: 62px;
    background-color: #e9e9eb;
}
.ios-switch {
    position: relative;
    appearance: none;
    cursor: pointer;
    transition: all 100ms;
    @extend .btn;
    &::before {
        position: absolute;
        content: "";
        transition: all 300ms cubic-bezier(.45, 1, .4, 1);
        @extend .btn;
    }
    &::after {
        position: absolute;
        left: 4px;
        top: 4px;
        border-radius: 27px;
        width: 54px;
        height: 54px;
        background-color: #fff;
        box-shadow: 1px 1px 5px rgba(#000, .3);
        content: "";
        transition: all 300ms cubic-bezier(.4, .4, .25, 1.35);
    }
    &:checked {
        background-color: #5eb662;
        &::before {
            transform: scale(0);
        }
        &::after {
            transform: translateX(40px);
        }
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/PoqgbGV)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/component/iOS%E5%BC%80%E5%85%B3%E6%8C%89%E9%92%AE.vue)

> `<input>`与`<label>`的巧妙搭配

上述有提到与`+/~`的搭配使用，在此还有一个很重要的技巧，就是结合`<label>`使用。为何要结合`<label>`呢？因为要让`input:checked + div {}`或`input:checked ~ div {}`起效，其HTML结构必须像以下那样。

`<input type="radio">
<div></div>` 

这样就无法分离结构与行为了，导致CSS必须跟着HTML走，只能使用绝对定位将`<input>`固定到指定位置。使用`<label>`绑定`<input>`，可将`<input>`的鼠标选择事件转移到`<label>`上，由`<label>`控制选中状态。那么HTML结构可改为以下那样，此时的`<input>`可设置`hidden`隐藏起来，不参与任何排版。

`<input type="radio" id="btn" hidden>
<div>
    <label for="btn">
</div>` 

`<input>`使用`id`与`<label>`使用`for`关联起来，而`hidden`使`<input>`隐藏起来，不占用页面任何位置，此时`<label>`放置在页面任何位置都行。

`input:checked + div {}
input:checked ~ div {}` 

笔者使用纯CSS实现的**标签导航**是一个很好的学习用例，在第8章**变量计算**有提及。

![标签导航](https://p1-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/087c742904e848509be19cc49931ca1c~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/oNvzoZg)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/component/%E6%A0%87%E7%AD%BE%E5%AF%BC%E8%88%AA.vue)

##### :focus-within

`:focus-within`作用于内部表单节点处于聚焦状态的节点。它监听当前节点里是否有表单节点，且该表单节点是否处于聚焦状态。

有些同学听上去可能觉得拗口，其实它是一个简单易用的属性。表单控件触发`focus`和`blur`两个鼠标事件后往祖先节点冒泡，在祖先节点上通过`:focus-within`捕获该冒泡事件声明样式。

![冒泡响应](https://p9-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/0ef03c079cb841939b20c789ecd6a7d8~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<form class="bubble-distribution">
    <h3>注册</h3>
    <div class="accout">
        <input type="text" placeholder="请输入手机或邮箱" pattern="^1[3456789]\d{9}$|^[\w-]+(\.[\w-]+)*@[\w-]+(\.[\w-]+)+$" required>
        <img src="https://b-gold-cdn.xitu.io/v3/static/img/greeting.1415c1c.png">
    </div>
    <div class="password">
        <input type="password" placeholder="请输入密码(6到20位字符)" pattern="^[\dA-Za-z_]{6,20}$" required>
        <img src="https://b-gold-cdn.xitu.io/v3/static/img/blindfold.58ce423.png">
    </div>
    <div class="code">
        <input type="text" placeholder="请输入邀请码(6位数字)" pattern="^[\d]{6}$" maxLength="6" required>
        <button type="button">查询</button>
        <img src="https://b-gold-cdn.xitu.io/v3/static/img/greeting.1415c1c.png">
    </div>
    <img src="https://b-gold-cdn.xitu.io/v3/static/img/normal.0447fe9.png">
    <ul>
        <li>
            <input id="male" type="radio" name="sex">
            <label for="male">Boy</label>
        </li>
        <li>
            <input id="female" type="radio" name="sex">
            <label for="female">Girl</label>
        </li>
    </ul>
    <button type="button">注册</button>
</form>` 

`.bubble-distribution {
    position: relative;
    margin-top: 50px;
    padding: 25px;
    border-radius: 2px;
    width: 320px;
    background-color: #fff;
    h3 {
        font-size: 16px;
        color: #333;
    }
    div {
        margin-top: 10px;
    }
    img {
        position: absolute;
        left: 50%;
        bottom: 100%;
        margin: 0 0 -20px -60px;
        width: 120px;
    }
    ul {
        display: flex;
        justify-content: space-between;
        align-items: center;
        margin-top: 10px;
        height: 30px;
        line-height: 30px;
    }
    li {
        position: relative;
        width: 45%;
        transition: all 300ms;
        &:focus-within {
            background: linear-gradient(90deg, #09f 50%, transparent 0) repeat-x,
                linear-gradient(90deg, #09f 50%, transparent 0) repeat-x,
                linear-gradient(0deg, #09f 50%, transparent 0) repeat-y,
                linear-gradient(0deg, #09f 50%, transparent 0) repeat-y;
            background-position: 0 0, 0 100%, 0 0, 100% 0;
            background-size: 8px 1px, 8px 1px, 1px 8px, 1px 8px;
            animation: move 500ms infinite linear;
        }
    }
    input[type=text],
    input[type=password] {
        padding: 10px;
        border: 1px solid #e9e9e9;
        border-radius: 2px;
        width: 100%;
        height: 40px;
        outline: none;
        transition: all 300ms;
        &:focus:valid {
            border-color: #09f;
        }
        &:focus:invalid {
            border-color: #f66;
        }
    }
    input[type=radio] {
        position: absolute;
        width: 0;
        height: 0;
        &:checked + label {
            border: 3px solid transparent;
            background-color: #09f;
            color: #fff;
        }
    }
    label {
        display: block;
        border-bottom: 1px solid #ccc;
        width: 100%;
        background-clip: padding-box;
        cursor: pointer;
        text-align: center;
        transition: all 300ms;
    }
    button {
        overflow: hidden;
        margin-top: 10px;
        border: none;
        border-radius: 2px;
        width: 100%;
        height: 40px;
        outline: none;
        background-color: #09f;
        cursor: pointer;
        color: #fff;
        transition: all 300ms;
    }
    .accout,
    .password,
    .code {
        img {
            display: none;
            margin-bottom: -27px;
        }
        &:focus-within {
            img {
                display: block;
            }
            & ~ img {
                display: none;
            }
        }
    }
    .code {
        display: flex;
        justify-content: space-between;
        button {
            margin-top: 0;
        }
        input {
            &:not(:placeholder-shown) {
                width: 70%;
                & + button {
                    width: 25%;
                }
            }
            &:placeholder-shown {
                width: 100%;
                & + button {
                    width: 0;
                    opacity: 0;
                }
            }
        }
    }
}
@keyframes move {
    to {
        background-position: 6% 0, -6% 100%, 0 -6%, 100% 6%;
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/BaBjaBP)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/behavior/%E4%BD%BF%E7%94%A8@focus-within%E5%88%86%E5%8F%91%E5%86%92%E6%B3%A1%E5%93%8D%E5%BA%94.vue)

##### :empty

还有使用JS判断列表集合为空时显示占位符吗？相信很多使用MVVM框架开发的同学都会使用条件判断的方式渲染虚拟DOM，若列表长度不为0则渲染列表，否则渲染占位符。然而CSS提供了一个空判断的选择器`:empty`，这应该很少同学会注意到。

`:empty`作用于无子节点的节点，这个子节点也包括行内匿名盒\(`单独的文本内容`\)，匿名盒在第4章**盒模型**有提及。以下三种情况均为非空状态，若不出现这三种状态则为空状态，此时`:empty`才会触发。

* 仅存在节点：`<div><p>CSS</p></div>`
* 仅存在文本：`<div>CSS</div>`
* 同时存在节点和文本：`<div>Hello <p>CSS</p></div>`

![清空状态](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/783eb7e9b5c84722af155515f4ae2e78~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<ul class="empty-list">
    <li v-for="v in 10" :key="v">Data {{v}}</li>
</ul>
<ul class="empty-list"></ul>` 

`$empty: "https://yangzw.vip/img/empty.svg";
.empty-list {
    overflow: auto;
    width: 200px;
    height: 150px;
    outline: 1px solid #3c9;
    &:empty {
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-items: center;
        background: url($empty) no-repeat center/100px auto;
        &::after {
            margin-top: 90px;
            font-weight: bold;
            content: "没钱就没数据";
        }
    }
    & + .empty-list {
        margin-left: 20px;
    }
    li {
        padding: 0 10px;
        height: 30px;
        background-color: #09f;
        line-height: 30px;
        color: #fff;
        &:nth-child(even) {
            background-color: #f90;
        }
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/PoPPbqg)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/behavior/%E4%BD%BF%E7%94%A8@empty%E7%9B%91%E5%90%AC%E6%B8%85%E7%A9%BA%E7%8A%B6%E6%80%81.vue)

##### ::before和::after

有时为了实现某个效果而往页面里反复添加标签变得很繁琐，添加太多标签反而不好处理而变得难以维护。此时会引入`伪元素`这个概念解决上述问题。

**伪元素**指页面里不存在的元素。`伪元素`在HTML代码里未声明，却能正常显示，在页面渲染时看到这些本来不存在的元素发挥着重要作用。`:before`和`:after`是两个很重要的伪元素，早在CSS2就出现了。

起初`伪元素`的前缀使用**单冒号语法**。随着CSS改革，伪元素的前缀被修改成**双冒号语法**，`:before/:after`从此变成`::before/::after`，用来区分`伪类`。若兼容低版本浏览器，还需使用`:before`和`:after`，但是本小册均以`::before/::after`编写CSS代码。

`伪元素`和`伪类`虽然都是选择器，但是它们还是存在一丝丝的差别。

* `伪元素`通常是一些实体选择器，选择满足指定条件的DOM，例如`::selection`、`:nth-child(n)`和`:first-child`
* `伪类`通常是一些状态选择器，选择处于特定状态的DOM，例如`:hover`、`:focus`和`:checked`

`::before/::after`必须结合`content`使用，通常用作修饰节点，为节点插入一些多余的东西，但又不想内嵌一些其他标签。若插入2个以下\(包含2个\)的修饰，建议使用`::before/::after`。

以下两个HTML结构是等效的

`<p>
    <span>:before</span>
    CSS
    <span>:after</span>
</p>` 

`<p>CSS</p>` 

`// 接上一个HTML结构
p {
    &::before {
        content: ":before";
    }
    &::after {
        content: ":after";
    }
}` 

`::before/::after`最常用的场景就是气泡对话框，圆滚滚的身子带上一个三角形的尾巴。像以下第二个挖空的气泡对话框，其实使用白色填充背景颜色，而小尾巴使用白色的`::after`叠加橙色的`::before`形成障眼法。

![气泡对话框](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/20ee69a794ea449e83ab8f9720e25a41~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

`<div class="bubble-box">iCSS</div>
<div class="bubble-empty-box">iCSS</div>` 

`.bubble-box {
    position: relative;
    border-radius: 5px;
    width: 200px;
    height: 50px;
    background-color: #f90;
    line-height: 50px;
    text-align: center;
    font-size: 20px;
    color: #fff;
    &::after {
        position: absolute;
        left: 100%;
        top: 50%;
        margin-top: -5px;
        border: 5px solid transparent;
        border-left-color: #f90;
        content: "";
    }
}
.bubble-empty-box {
    position: relative;
    margin-top: 10px;
    border: 2px solid #f90;
    border-radius: 5px;
    width: 200px;
    height: 50px;
    line-height: 46px;
    text-align: center;
    font-size: 20px;
    color: #f90;
    &::before {
        position: absolute;
        left: 100%;
        top: 50%;
        margin: -5px 0 0 2px;
        border: 5px solid transparent;
        border-left-color: #f90;
        content: "";
    }
    &::after {
        position: absolute;
        left: 100%;
        top: 50%;
        margin-top: -4px;
        border: 4px solid transparent;
        border-left-color: #fff;
        content: "";
    }
}` 

* * *

* 在线演示：[Here](https://codepen.io/JowayYoung/pen/GRZBKJd)
* 在线源码：[Here](https://github.com/JowayYoung/idea-css/blob/master/icss/src/components/component/%E6%B0%94%E6%B3%A1%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E6%A1%86.vue)